# Lesson 1

初級レッスンでは、外部のライブラリやWebアプリケーションフレームワークを一切使わずに、簡単なTODOアプリのサンプルコードを見ながら、PHPプログラミングやWebアプリケーション制作全般の初歩を学びます。

## ユーザーが入力したデータはどこに行くのか

### リクエストがどのように送られたか観察する

まずindex.phpのformタグの各属性値を確認する。``method="post"``となっているので、このフォームの投稿ボタンを押すと、POSTメソッドでサーバーにデータが送られることがわかります。

開発者ツールのNetworkタブを開いた状態で、フォームに適当な値を入力して、「登録する」を押すと、``form``の``action``に設定されたリソース（自分自身）に向かって、POSTリクエストが飛んでいることがわかります。

ターゲットのURLの「Name」をクリックすると、HTTPによる応答の詳細がわかります。「Form Data」のところを見ると、実際に送られたフォームデータが表示されています。「FormData」の横の「view source」をクリックすると、実際にPOSTデータとして送り込まれた形式で表示されます。

では、``method="get"``に変更したらどうなるか観察してみてください。こんどは、ターゲットのURLの後ろに'?'から始まる「Query文字列」が追加されました。開発者ツール上ではPOSTのときの「FormData」に代わって「Query String Parameters」となっています。

### POSTとGETの違い（Webアプリケーション製作時によく使うHTTPメソッド）

POSTメソッドは、データをサーバー上に名前と値のセットでポストする目的のメソッドです。今回のアプリではTODOを登録する目的ですのでPOSTメソッドがふさわしいということになります。メール送信フォームの場合は、文字通り「投函」することになりますので、特殊な事情がない限りPOSTを使います。

一方、GETメソッドは、サーバーにあるリソースをURLを使って問い合わせるために使います。原則として、（Queryも含めた完全な）URLはネットワーク上にあるユニークなリソース（データやサービス）を指します。サーバーからのレスポンスは常に一定の内容や意味を持っていなくてはなりません。たとえば検索フォームなどに使います。

「POSTメソッドを使うと、URLにクエリがつかないからセキュリティ的によい」などという説明がありますが、間違いとは言わないまでも、あいまいな説明です。そもそもの目的が違うことを認識しましょう。

HTTPのメソッドには他にも、HEAD、PUT、DELETE、OPTIONSなど10種類規定されています。必ずしもすべてを知らなくてはならないわけではないですが、WebAPIと連携するときなんかに出てきたりすることがあります。たとえば、RedmineのREST APIでは、チケット情報の取得にGET、起票にPOST、削除にDELETEが使われてます。

なお、HTMLでは、``form``要素の``method``属性値には``get``か``post``のみ指定可能で、初期値は``get``と規定されており、仕様上は省略可能です。が、実際のWebアプリではフォームから``get``送りたいケースってむしろ若干少ないような気がします。迷ったら``post``て書いとくといいんじゃないでしょうか。

## PHPコードの解説

### フォームデータを受け取るもっとも簡単な方法

index.phpではほとんど何もしていませんが、ポイントは、POSTデータを、``$_POST``という変数で受け取れる、ということです。

``$_POST``はスーパーグローバル変数と呼ばれるPHPで予約済みの変数の一つです。 スーパーグローバル変数はスクリプト全体を通して、つねに参照可能な特別な変数です。なお、Query文字列は``$_GET``スーパーグローバル変数で受け取ることができます。

``$_POST``、も``$_GET``も、各フォーム部品の``neme``属性値をキーとし、``value``属性値を値とした連想配列となります。index.phpから送られるデータは以下のような形式になります。

```
array(2) {
  'priority' =>
  int(1)
  'todo' =>
  string(4) "text"
}
```

配列形式は、整数値もしくは文字列をキー（添字ともいいます）として、キーと関連付けられた値のペアをひとまとめにして並べた形式です。

それぞれの値を参照したい場合は、

```
$_POST['priority']
```

のように、変数名につなげて``[]``の中にキーを指定します。

### if文と真偽値（=論理型:boolean）

46行目あたりで、以下のようなコードが出てきます。

```
if (count($_POST)) {
    //略
}
```

if構文は()内の式を評価して処理を分岐させます。

count()は配列（もしくはオブジェクト）に含まれているすべての要素をカウントする関数です。この関数を評価した結果が1以上なら、``{}``の内側に処理が分岐します。

「式」はこれでこれでなかなか難しい概念なので説明は割愛しますが、興味のある人はPHPマニュアルの式の項目(http://www.php.net//manual/ja/language.expressions.php)を読んでみるとわけがわからなくてすぐ寝られると思います。

さて、なぜこのif文が「1以上なら分岐」と読めるのかというと、PHPでは「0以外のすべての数値を真(TRUE)」とみなすことができるからです（ちなみに、ほとんどすべてのプログラミング言語で同じように評価するはずです）。なお、「0は偽(FALSE)」となります。

ちょっとわかりづらいかもしれませんので、()の式をちょっと書き換えてみます。

```
if (count($_POST) >= 1) {
    // 略
}
```

こっちのほうが、どんなときに式の評価がTRUEとなって処理が{}の内側に進むのか直感的にわかりやすいかもしれません。
``>=``はプログラミング用語で「比較演算子」といいます。比較演算子の評価は常にTRUEかFALSEになります。

比較演算子の一覧は以下の通り。丸暗記しましょう。

* == 「等しい」
* === 「等しい」
* != 「等しくない」
* <> 「等しくない」
* !=== 「等しくない」
* < 「左辺は右辺より少ない」
* > 「左辺は右辺より大きい」
* <= 「左辺は右辺以下である」
* >= 「左辺は右辺以上である」

「等しい」が2種類あるって？　とか「等しくない」が3種類あるって？　とか思うかもしれませんが、もちろん理由があります。ちょっとややこしいので、ここでの説明は割愛して、必要になった時点で説明します。

また、すべての値は、型変換によって、TRUEかFALSEの論理型に変換できます（データ型の相互変換を「キャスト」といいます）が、最初の例では``count()``が返す数値を型変換して評価したことになります。

なお、型変換によってFALSEになるパターンはPHPでは8パターンしかありません。これも詳細はややこしいので、必要になった時点で説明します。

8パターンのうちの一つを紹介すると、空の配列もFALSEとなるので、実はこう書いても同じです。サンプルコードは``count()``が冗長といえます。ただ、この書き方は個人的にちょっと気持ちが悪い感じがします。

```
if ($_POST) {
}
```

多少冗長になっても、意図が伝わりやすいコードのほうが、一般に「品質がよい」と言えます。しかし、冗長すぎても行けません。以上の例はほとんど個人の趣味の範囲内ですので、特別どの書き方が良い、というほどのことはないでしょう。

### 値をHTMLの一部として出力する

49行目あたりに
```
入力値: 優先度/<?php echo $_POST['priority'];?>, 内容/<?php echo $_POST['todo'];?>
```

HTMLの一部として
```
<?php 
// 略
?>
```

と書くと、PHPタグの内側の処理が行われます。

文字列を単純に出力する場合には、``echo``、もしくは``print``を使います。

``echo``と``print``の役割はとは厳密には違うものの、実用上の差異はほとんどありません。以下はただの豆知識です。覚える必要はないでしょう。

```
// printは返り値として常に1を返す。この返り値の使い道ってなんだろう…
// 一方、echoは返り値を受け取ろうとすると文法エラーになる。
$result = print('hello');

// echo の引数はカンマで区切って複数渡せる。使い道あるかなあ…
echo 'foo', 'bar';
```

なお、``<?php echo $value;?>``は``<?=$value?>``のように省略できます。シェアコトではこの書き方は非推奨です。

その下の方に書いてあるゴニョゴニョは後々のレッスンで使います。いまは気にしなくてかまいません。

### おまけ: セキュリティ

このサンプルコードにはかなり初歩的なXSS脆弱性があります。試してみよう。
